\chapter[Método propuesto]{Método de validación de modelos propuesto}

\label{sec:descripcion}
Una vez obtenida la estimación del canal $\hat{H}$, se lo utiliza para obtener
la secuencia de datos transmitida, $\hat{X}_j$, utilizando un detector duro.
Se considera el siguiente error de estimación de la salida en el instante $j$
dado
$\hat H$ y $\hat {X}_j$
\begin{equation}
 Y_j-\hat X_j \hat H=\hat N_j \qquad 1 < j < P.
\label{eq:despeje}
\end{equation}

Utilizando la hipótesis de independencia de los símbolos transmitidos y
recordando que $H$ es una matriz constante, es posible definir una matriz
ampliada $Y$ con los $P$ vectores de salida yuxtapuestos. Del mismo modo se
definen las matrices ampliadas $\hat{X}$ de las entradas, $N$ del ruido aditivo
y $\hat N$ de los errores. Todas estas matrices satisfacen (\ref{eq:despeje}) si
se suprime el subíndice $j$.

La tarea consiste en invalidar las estimaciones $\hat H$ incorrectas sin
recurrir a métodos supervisados de identificación. Para ello se propone un
algoritmo que realiza un ensayo de bondad de ajuste de la distribución
bivariable de $\hat N$ a la distribución de $N$, normal bidimensional de media
nula $\mu=0$ y varianza $\varSigma$ conocida. Se debe tener en cuenta que en la
práctica, cuanto menor sea la cantidad de muestras $P$, más acertada será la
hipótesis de constancia de $H$. Por lo tanto un requisito es obtener buenos
resultados con poca cantidad de muestras. Una solución es utilizar el test de
Kolmogorov-Smirnov (KS) \cite{sthepens}, que cuantifica cuan disímiles son dos
funciones de distribución (CDF, del inglés \textit{cumulative distribution
function}). Para explotar la información disponible en un canal MIMO se emplea
la modificación a la prueba KS descripta en \cite{ksmulti}.

\subsection{Validez del ensayo}

Como se explica en la sección \ref{sec:descripcion}, se usan las
propiedadas estadísticas de los errores de estimación para verificar la
validez de una identificación. Si $\hat N$ tiene una distribución cercana a la
de $N$ (simbolizado como $\hat N \cong N$) se decide correcta la estimación.

Se observa que se parte de una implicación correcta (Si $\hat H \hat X = HX
\Rightarrow \hat N \cong N$) y se postula $\hat N \cong N \Rightarrow \hat H =
H$. Esta implicación no es necesariamente cierta, ya que no cualquier
realización de una variable de igual distribución que $N$ proviene de $\hat H =
H$. Por lo tanto se probó la validez de este análisis verificando cuántas
veces se obtiene $\hat N \cong N$ si se sabe que $\hat H \neq H$. Se probó
numéricamente que en el $99.9\%$ de las veces $\hat H \neq H \Rightarrow \hat N
\ncong N$.

Asímismo, se evaluó la capacidad de detectar las estimaciones correctas. Para
probarlo se reemplazó el valor de ganancias del canal calculado por el EM
por $\hat H = H$ y se analizó el resultado. Sólo fue invalidado el $18\%$ de las
identificaciones.
